CAPÍTULO II

— Eu era um menino naquela época — com quase a mesma idade atual de meu neto. Havia acabado de sair da escola de neófitos do espaço; o universo se estendia aos meus pés. Os vôos no hiperespaço não eram de forma alguma novidade, mas ainda eram recentes e se tornavam excitantes. Havia também os homens da Warp — que eram encarados por nós como semideuses! Eram como os antigos heróis de Tróia. Alguns dos mais antigos que viviam quando eu era menino lembram-se dos homens da Warp, recordam-se dos primeiros pioneiros. Já eram bastante idosos, quando os idosos que eu conhe-ci eram meninos. Mas existia ainda um elo vivente, uma ligação. Este elo está quebrado já há muito tempo agora; há bastante tempo. — Ele sorveu a sua bebida e fez uma pausa para refletir.

— Partimos num daqueles antigos cruzeiros astrais leves. Acho que não eram ruins. Naturalmente, hoje em dia eles só são vistos nos museus, mas já preencheram a sua finalidade.

— Eu sei, eu sei. Entrei em atividade na mesma época. Dirigi os antigos aparelhos — disse Milka.

— Tivemos alguns meses de viagem sem incidentes, com equipamento agrícola, máquinas de mineração e suprimentos médicos; tivemos algumas escaramuças com certos estrangeiros que haviam há muito tempo sido subjugados e reunidos em um império e então — ele suspirou cansado — e então recebemos a incumbência de realizar manobras exploradoras nas proximidades da Galáxia 666. Partimos da Galáxia 665, calculamos uma trajetória pelo computador, e ficamos dentro da distância certa para o vôo do foguete. Foi uma loucura. O computador nos mostrava um conjunto de números. Os indicadores dos dados visuais nos mostrava outros números; tiramos uma média e tentamos atravessar o espaço. Quanto mais nos aproximávamos dela, de acordo com os cálculos, parecia se achar mais distante. Os indicadores de dados visuais estavam nos mentindo e o computador dava uma indicação totalmente diferente e a estrela continuava a brilhar e a nos desafiar. De repente, tudo pareceu se desfazer em pedaços! A nave espacial começou a saltar em direção à estrela — ou vice-versa — desde esse dia não sei ao certo o que aconteceu!

Estávamos muito próximos do seu centro de gravi-tação quando fomos atraídos pela luz daquela estrela e começamos a cair, a nave espacial, sua tripulação e carga. Vou tomar outro gole!...

— Pois não — disse Milka. — Vou lhe arranjar um.

— É minha vez de pagar — disse Bion. Colocou uma nota de dois créditos sobre a mesa. Milka apanhou-a e foi buscar as bebidas. Havia preços reduzidos especiais para os pensionistas espaciais. Talvez fosse bom ter algumas compensações... O velho homem de vermelho era considerado com o mais alto respeito. Qualquer pensionista espacial podia viver como um deus — contanto que ainda tivesse bastante saúde e força para gozar de todos os privilégios que uma sociedade reconhecida lhe dispensava em todos os lugares onde fosse. Não havia muitos deles. Dois anos no espaço envelhecem mais um homem do que dez anos na superfície de um planeta habitável. Milka voltou com as bebidas, entregou o troco a Bion, que o guardou e continuou a sua história.

— Tínhamos um bom capitão, um antigo cavalheiro da escola. Acredito que sua família teria ascendentes na Terra.

— Um dos antigos aristocratas, nao é? — disse Milka.

— Sim — concordou Bion — um dos verdadeiros aristocratas.

— Já encontrei um ou dois deles. São excelentes homens. Há algo diferente nestes descendentes da Terra, estes sujeitos com “pedigrees” perfeitos. Algo diferente — repetiu ele.

— Como eu dizia — disse Bion, tomando outra vez sua bebida — tínhamos um bom capitão e eu era um pouco mais que um menino; de outra forma estaria morto. Não há muito espaço para todos nas cápsulas espaciais. O capitão enviou o mais jovem primeiro. Lançamos seis cápsulas. Cinco delas foram apanhadas por aquela louca oscilação gravitacional. Vi então como a velha nave espacial e as outras cinco cápsulas foram mergulhando naquele sol como uma velha galinha seguida por seus pintainhos, como um cisne e cinco pequenos filhotes nadando próximos a uma queda d'água. Eu gritava como uma criança. Na realidade, não reparei de início que eu não estava com eles. Percebi então que qualquer que fosse a força louca que os arrastava, qualquer que fosse a armadilha gravitacional que havia misturado todos os dados existentes, essa força havia zombado de nosso computador e mostrado que as nossas leis científicas nada eram quando se tratava da Galáxia 666, ela havia decidido me deixar livre.

— Ela não o queria?

— Parecia não me desejar, de modo algum — disse Bion. — A minha pequena cápsula tomou outra direção como se tivesse sido soprada por algum gigante. A aceleração era gradual; de outra forma, eu teria sido morto, porque não havia muita proteção antigravitacio-nal nela. Eu não teria suportado a gravitação. Observei o calculador de direção e velocidade se compondo, até atingir o ponto certo de ir para a Warp.

— Não! — disse Milka ofegante. — Em uma cápsula?

— Sim, numa cápsula.

— Pelas sete luas verdes!

— Eu lhe disse que era uma história estranha — falou Bion.

— O que aconteceu depois? — instou Milka.

— Vamos beber outro gole — disse o outro astronauta.

CAPÍTULO III

— Prosseguíamos velozmente, eu e a cápsula, o mais rápido possível, sem atingir a Warp, embora uma ou duas vezes eu possa jurar que vi as telas dos indicadores de dados visuais começarem a ficar cinzentas, como se estivéssemos indo para a Warp. Porém isso nunca aconteceu. Finalmente esta força que havia me apanhado, esta gravidade reversa, não sei como chamá-la — sou um astronauta e não um cientista — não sei do que se tratava — levou-me até a margem do campo gravitacional de um planeta. Pude ver que se tratava de um mundo grande, com cerca de 28 a 32.000 quilômetros de diâmetro. Eu havia, a essa altura, recuperado um pouco os meus sentidos. Permanecia a postos com todo o equipamento. Pensei que a gravidade poderia ser excessiva para mim, mas não era. Cheguei, fiz uma boa descida, liguei os indicadores de gravitação. Ela era de cerca de 1 e 1/10 da normal. Para um planeta desse tamanho é bastante razoável. Saí da cápsula. Além de me sentir um pouco nervoso, quase não percebia a gravidade, e em pouco tempo estava habituado a ela.

— A atmosfera era boa, então? — perguntou o velho Milka.

— Era maravilhosa — respondeu Bion — fácil de respirar, uma boa atmosfera. Limpa e pura e de acordo com o peso e densidade do planeta; ajudava a contrabalançar o efeito gravitacional. Ninguém se importa em se sentir um pouco mais pesado, se estiver respirando bom ar.

Deu um novo suspiro.

— Outra bebida?

— Acho que devemos comer alguma coisa. Estou ficando com fome.

— Vou pedir uma refeição. — Bion passou pelo balcão e pediu dois lanches. Um garção sorridente apareceu logo depois.

— Pronto para servi-los, meus senhores. É sempre um prazer ver a frota do espaço por aqui.

Milka e Bion sorriram. Era agradável ouvir alguém falar assim, mesmo que já se tivesse ouvido a mesma coisa mil vezes antes. Mesmo que se ouça em toda parte onde se vá... é sempre bom ouvir outra vez.

Era uma refeição que custaria para qualquer um no mínimo 15 créditos.

Os dois veteranos do espaço a conseguiam por um décimo do preço normal. Devido a essas regalias e às pensões que recebiam, podiam viver como reis durante os anos que lhes restavam antes que os pés do monstro chamado senilidade os fizesse voltar para o solo de onde haviam surgido. Enquanto comiam, Bion continuou a narrativa.

— O planeta era habitado — disse ele — habitado pela fauna mais apreciável e com a flora mais suculenta que jamais provei. Estamos agora aqui, mas poderiamos estar lá e com tudo de graça!

— Não havia seres inteligentes, então? — perguntou Milka.

— Bem, não vi nenhum sinal de vida inteligente durante talvez umas dez ou doze semanas. Semanas deles, bem entendido, e que relação elas têm com os padrões normais de tempo, não posso dizer. Uma nave desceu devagar uma certa noite. Eu a observei. Pensei que fosse um dos nossos que havia conseguido escapar. Nessa hora surgiram no horizontè duas ou três luas do planeta. Saí e fui dar uma olhada. Não era uma de nossas naves. Era um tipo que eu nunca havia visto antes.

— Um estranho? — perguntou Milka. — Um homem que não era do império?

— Alguma coisa estranha — disse Bion. — Nunca os cheguei a ver. Eu andava numa espécie de campo de força e parecia uma mosca pendurada num teia de aranha invisível. Então algo que eu não podia ver apanhou minha cápsula e colocou-me no seu interior. Não toquei nos controles, mas fui atirado para fora do planeta tão depressa como uma bola de futebol chutada para o gol.

— Ah! aí está uma coisa que eu gostaria de ver — disse Milka.

Bion respirou profundamente e engoliu a última colherada de molho de oogonga.

— Agora — disse ele, afastando o seu prato com um sorriso de satisfação — esta é a parte que você não vai acreditar. Eu disse uma vez que minha cápsula quase havia caído na Warp; pois bem, dessa vez ela caiu.

— Uma cápsula? — disse Milka incrédulo.

— Uma cápsula caiu na Warp.

— Pelas sete luas verdes!

— E quando eu saí da Warp, onde você pensa que eu estava?

Milka sacudiu a cabeça negativamente.

— Estava de volta na Galáxia 665.

— Incrível. Absolutamente inacreditável! — disse Milka.

— Posso ficar aqui, vovô?

Era uma voz jovem, clara e forte. Era Korzaak, o operador do computador, neto de Bion. Era mais alto do que o velho astronauta e também de uma constituição mais sólida. Os dois senhores se levantaram e se dirigiram para um sofá. Korzaak se reuniu a eles.

— Conhece o meu amigo Milka, não é? — disse Bion.

— Já tive o prazer, sim — disse o operador do computador.

— Quer fazer uma refeição conosco? — perguntou Bion.

— Na verdade, não tenho tempo para isso. Vim apenas tomar um trago rápido. Tenho que voltar para o meu posto dentro de alguns minutos.

Korzaak passou os dedos por entre sua longa e ondulada cabeleira negra. Bion acenou para um garção que passava e fez-lhe um sinal inconfundível, pedindo uma bebida. O garção acenou com a cabeça e sorriu, voltando depois com um drinque para Korzaak.

— Para quem vai voltar para o trabalho, você está bebendo isso muito depressa — disse Milka, fazendo uma careta.

— Tenho problemas, Milka — disse o jovem do computador. — Oh! meu senhor! E que problemas!

— Ainda está trabalhando com aquele caso da 666? — perguntou Bion.

— Exatamente, vovô, e está me deixando maluco. O meu amigo Ischklah e eu estamos num impasse com ele. Parece que será a minha primeira e última tarefa. Levará a vida inteira para ser resolvida, a julgar pelos dados que estão se acumulando!

— Fale-nos sobre o problema — disse Bion. — Se pudermos ajudá-lo... você sabe que eu estive lá.

— Sim, você e vários outros, que voltaram com histórias contraditórias -— disse Korzaak. — Não duvido de uma única palavra sua, vovô, e também não duvido de nenhum dos outros homens, mas as coisas são tão diferentes. Nada forma um padrão, nenhuma espécie de forma determinada...

CAPÍTULO VIII

Aquele estranho crepúsculo de púrpura que eles haviam avistado lá de cima era, ao que parece, outra das estranhas coisas que a atmosfera daquele incrível planeta era capaz de formar. Agora não havia nenhum sinal daquela luz purpúrea em parte alguma. O planeta achava-se iluminado por uma luz de cor rosada que poderia provir daquela estranha estrela em volta da qual girava o plaheta, e para a qual haviam quase sido sugados naqueles estranhos saltos feitos pela nave; ou, de outra forma, poderia surgir da própria superfície do planeta.

Tendo se acostumado àquela luz rosada, que dava a todas as coisas uma aparência da mesma cor, e que tinha o efeito de induzir os sentidos em um falso sentimento de segurança, os quatro exploradores olharam para o solo. Era uma espécie de terreno muito estranho — embora "terreno” não seja, a rigor, a palavra que deva ser usada para descrever o solo de um planeta que não seja a Terra. Da mesma forma que muitas outras palavras terrenas, esta havia se introduzido no vocabulário do império. Eles examinaram o terreno. Era formado de pedaços, sem uma seqüência determinada. Em alguns pontos havia diferenças mais sensíveis. Em outros, essas modificações eram menores e mais gradativas.

À sua direita, eles podiam ver dois pequenos morros redondos, salientes do solo. Entre o ponto em que estavam e esses dois morros, havia um lance de rocha plana e lisa, tão plana e lisa que era escorregadia e difícil de ser escalada. Havia veios cor-de-rosa entre as rochas, e parecia que aquelas tonalidades da atmosfera eram causadas por essas rochas. Havia um certo número de filetes brancos nas rochas, que se assemelhavam um pouco ao mármore, mas a sua maior parte era cinzenta. Dava mais uma impressão geral de cor cinzenta, raiada de rosa e branco. O cinzento era a cor predominante no fundo; nem preto nem branco, mas um meio--termo entre as duas cores.

Os quatro exploradores prosseguiam através desse terreno plano; Ischklah de repente tropeçou e caiu. A substância sobre a qual eles andavam era dura, e todavia não tinha a dureza do granito ou da pederneira. Era mais como a dureza da madeira polida. Ischklah levantou-se e esfregou um ferimento em sua perna.

— É duro esse chão — disse ele.

Continuaram andando com um pouco mais de precaução. Korzaak desceu, seguido por Bronet, e por último Oski. Depois disso, cruzaram os braços e prosseguiram.

Aproximaram-se do primeiro morro que haviam visto. Tinha a aparência de uma bola grande como se algum gigante com mau senso de humor tivesse fincado no solo para criar mais um mistério nesse planeta enigmático. Sob o ponto de vista geográfico, podería representar um pequeno mundo que tivesse abandonado a luta pela independência e tivesse se estabelecido ali. Era dilatada no equador e achatada nos pólos. Se dois anéis de latão forem atados a um aparelho de laboratório, e se esse parelho girar à alta velocidade, o efeito da força centrífuga fará com que os anéis se achatem.

Esses dois morros pareciam construções pouco resistentes como se tivessem sido feitas como potes de cerâmica, até o ponto em que a força centrífuga começasse a atuar.

Embora os muitos planetas misteriosos das milhares de galáxias proporcionassem aos exploradores e viajantes uma vasta gama de informações, aqui estava algo que nenhum dos quatro exploradores havia jamais lido, ouvido falar ou visto em nenhuma parte. Lá na galáxia originária, a número 1, que era uma grande atração turística para aqueles que podiam viajar, havia as crateras da Lua, os canais de Marte, as selvas de Vênus, a grande mancha vermelha de Júpiter, para serem vistas e admiradas. Estas eram algumas das maravilhas tradicionais do Universo, mas aqui estava alguma coisa que rivalizava, e até sobrepujava tudo aquilo, Esta enorme construção parecia uma torre, em espiral, quase como uma enorme garrafa amarela na superfície do planeta. Era difícil, se não impossível, explicar a sua natureza em palavras comuns. Era igualmente quase impossível di-zer-se que era um aparelho.

— Que diabo será isto? — perguntou Ischklah.

Bronet moveu a cabeça.

— Não tenho a menor idéia — respondeu ele.

— Korzaak, o que acha? — perguntou Oski.

Korzaak, também, sacudiu a cabeça. — Não faço idéia — respondeu.

— Sabe de uma coisa? Se eu fosse fantasista, diria que isso era uma gigantesca garrafa de bebida colocada numa sala de estar por um gigante relaxado. Esse material branco e rosa sobre o qual estamos andando, poderia bem ser lino!

— Você possui uma imaginação fértil — disse Korzaak.

Ischklah riu.

— Pode ser — disse ele — o que significa que nós, em comparação com tal gigante, somos do mesmo tamanho das moscas do vinho, do tamanho de formigas, e possivelmente até menores; pequenos insetos vermelhos correndo pelo solo, tão pequenos a ponto de não sermos notados; ele segue o seu caminho e nós o nosso.

— Não está estabelecendo uma teoria verdadeira, está? — perguntou Oski.

Bronet riu.

— Acho que não — disse ele. — Mas como você a descrevería a não ser como uma garrafa gigantesca?

— Pode ser um foguete gigantesco — disse Korzaak, olhando para cima. — Passamos por povos em alguns planetas mais densos, que usavam naves espaciais tão grandes como esta.

— Sim, mas isto não parece uma nave.

— Encontramos muitas formas de vida que não se parecem com o homem — disse Bronet.

— É verdade — disse Ischklah.

— Vocês dois são solucionadores de problemas — disse Oski. — A que conclusão chegam?

— Diria que é mesmo um produto artificial.

— Se é um artefato, como foi feito e por quê? — disse Ischklah.

— Bem — disse Korzaak — há uma grande diferença entre decidir que uma coisa é um artefato e saber qual é a sua finalidade, e como foi fabricado, nas condições deste planeta. Sabemos tanto quanto os aborígenes do século XX que descobrissem de repente um foguete, um helicóptero ou um aparelho de televisão.

Fez uma pausa para meditar.

— Poderíam nos dizer que essas coisas não são produto da natureza, que não foram extraídas do solo, mas não poderíam dizer como as fabricaram e nem talvez qual fosse a sua finalidade.

— Tem razão. Você argumenta bem — disse Oski.

— Isso nos aproxima de uma solução — disse Bronet.

— Precisa de uma solução? — perguntou Ischklah.

— A vida — disse Korzaak — é muitas vezes perdida em busca de soluções certas. O que devíamos aprender é fazer perguntas certas. Possuímos um certo número de dados. Eles nos resolverão alguns problemas. Se fizermos perguntas erradas, não obteremos nenhuma resposta. Ficamos tolhidos num emaranhado de problemas por nós mesmos criados.

— Esse pensamento não é muito animador — disse Bronet — provindo de dois indivíduos de valor como vocês!

— A questão é — disse Ischklah — que estou encarando os fatos.

— O que você quer dizer — falou Bronet — é que existe algum conhecimento proibido que não devemos tentar atingir; ou que existem algumas respostas que não nos convém saber.

— Por quem? — disse Ischklah em tom de desafio.

— Está dando a entender que existe algum poder no fundo do universo dizendo que não podemos ter certos conhecimentos.

— Absolutamente — respondeu Ischklah. — Tenho grande fé na ciência. Nenhum conhecimento novo jamais prejudicará a verdade. Ela nada deve temer com exceção das mentiras. A verdade sempre vencerá a falsidade, no final. É o preconceito que tem a verdade, e não o contrário. A verdade não pode nunca ser afetada pela verdade.

— Isto soa como um emaranhado metafísico para mim — disse Bronet.

— A metafísica não é uma confusão — disse Korzaak. — É uma das ciências mais importantes que existe. 0 que precisamos é de mais metafísicos, e menos especialistas bitolados consumindo seus cérebros em troca de nada.

— Devemos ser especialistas — disse Bronet. — O universo pertence ao especialista.

— Então precisamos de alguns especialistas em coordenação para manter tudo em ordem — disse Korzaak.

— Isto não resolve o nosso problema atual — disse Oski. — O que é isso, afinal?

Ficaram olhando por algum tempo, admirados.

— Há um outro igual aqui perto — disse Korzaak de repente.

— Como se não bastassem os nossos problemas, temos que achar mais um — disse Oski, sorrindo...

— Então, o que acha disso? — disse Ischklah.

Os outros três olharam na direção apontada. Haviam se sentido tão atraídos pela grande torre amarela, que haviam deixado de reparar numa pequena torre verme-lha-púrpura. Desta vez, a maior parte de sua superfície era ocupada por um grande quadrado branco, no qual um desenho verde tinha sido feito, alternando com círculos pretos incrustados. Sob o desenho verde havia marcas vermelho-púrpura, de uma forma tão regular e perfeita que bem poderiam ser letras ou números escritos num idioma desconhecido ou um sistema digital. Embaixo viam-se pequenas linhas negras.

— O que será isso? — perguntou Bronet.

Oski abanou a cabeça.

— Estou tão perplexo quanto você — disse ele.

— O que acha disso, Korzaak? — perguntou Iscklah.

Os dois trocaram olhares de grande compreensão, uma coisa habitual entre eles.

— Não sei — respondeu Korzaak. — Estou tão perplexo quanto os outros. Não há uma forma determinada, não há um padrão; é tudo confuso.

Um clarão repentino de compreensão iluminou o rosto de Bronet.

— Discórdia — murmurou ele. — Isto fornece uma pista muito vaga. Sabem que eu sou um historiador, e em alguma parte, há muito tempo, em alguma livraria desconhecida, estava examinando alguns documentos do século XX, bem conservados. Alguns eram edições originais, e outros eram cópias fotostáticas.

— Sim — concordou Ischklah.

— Pois bem, um deles era sob notação musical no século XX, acho que era uma peça musical; minha memória falha nesse ponto. Havia qualquer coisa sobre "o eco harmonioso em uma vida contraditória”. Era um pouco do sentimento religioso do século XX.

— Há muitas coisas muito piores no universo do que os sentimentos religiosos da Terra nos séculos IXX e XX — disse Korzaak, quase com raiva.

— Ora, tenha calma — disse Oski.

Korzaak deu um sorriso forçado.

— Sinto muito — disse ele. — Eu não tenho a intenção de provocar ninguém, mas alguns de vocês são ateus.

— Obedeçam o vovô!

— Sinto muito — disse Korzaak. — Este lugar está até me agradando um pouco.

— Também agradou-me quando estávamos descendo — disse Bronet. — Sei como você se sente...

Ischklah e Korzaak trocaram olhares como que dizendo: “Há mais verdade do que ele pensa nessa observação”. Mas o olhar foi tão rápido que não foi percebido pelos outros dois. Havia uma grande afinidade entre Ischklah e Korzaak, que era um segredo maior do que o daquele estranho planeta daquela incrível galáxia.

Houve um silêncio por alguns instantes, enquanto os astronautas continuavam olhando aquelas torres, aqueles quebra-cabeças cônicos, aquelas espirais misteriosas. Era de fato um enigma muito estranho e quase assustador. O planeta parecia disfarçado, uma espécie de refúgio galático, um covil no espaço; era um esconderijo, uma espécie de refúgio.

— Não gosto disso. Não gosto nada desse lugar — disse Korzaak. — É como se fosse um labirinto.

— Concordo com você — disse Ischklah. — Tenho a impressão de estar numa catacumba, ou numa casa cheia de móveis com gavetas secretas e painéis ocultos.

— Acho — disse Bronet — que existem cantos e fendas, furos, nichos, passagens secretas e salas subterrâneas que abrigam coisas que eu não gostaria de ver.

— Sinto também — disse Oski — que há coisas escondidas aqui. É como andar próximo de uma emboscada a toda hora. Como se toda região estivesse camuflada, ou existisse uma máscara, um visor, ou um véu colocado sobre uma face que seria melhor não ver. Em algum lugar, alguma coisa está escondida, à espreita, acovardada. Este planeta é um lobo com pele de cordeiro. Sob a lã, ou atrás da máscara, existe um impostor. O que ou quem seja, não sei. É um planeta atordoante; é um planeta disfarçado. Esta galáxia inteira é um estranho mistério, para a qual estamos longe de encontrar uma solução. É um planeta oculto, reservado. Tenho a impressão de que está acobertando, escondendo alguma coisa.

— É um lugar muito triste — disse Korzaak. — Há coisas ocultas aqui que é melhor ficarem escondidas. É um planeta que espera algo, uma galáxia inteira esperando...

— Em que mais penso é em discórdia — disse Bronet — como já falei antes.

— Diga-nos o que quer dizer com mais exatidão — disse Ischkah.

— Mais ou menos o seguinte: Esta idéia é apenas um embrião mental; não teve ainda tempo de se expressar. — Ele apertou os lábios, em busca de palavras. — Este planeta parece fazer parte de uma galáxia de luta. É uma espécie de lugar onde tudo é discórdia e dissonância. É um planeta de desarmonia numa galáxia de desarmonia. É uma espécie de mundo desagradável. Há algo dissonante nele. É uma Babel; apresenta sons confusos, mas são mais do que sons. Há um pandemônio, um tumulto, um clamor aqui, mas não é apenas em nossos ouvidos; é em toda a parte. Há uma desafinação, discórdia e barulho.

— Parece que começo a compreender — disse Oski — produz um efeito desagradável em mim.

— Tem razão — disse Bronet. — Ele afeta os nervos, os ouvidos, a mente...

— É um mundo áspero, brutal — disse Ischklah. — Há alguma coisa desarmoniosa nele. O próprio ar, embora seja puro, tem qualquer coisa de não musical. Há algo que não se afina bem.

Oski concordou.

— O planeta inteiro está desafinado — disse ele.

— Tudo está fora de ordem — murmurou Bronet. — Tudo.

Ficaram em silêncio por um longo tempo; depois Ischklah falou:

— Não podemos ficar aqui para sempre.

— Não — concordou Korzaak — temos que fazer alguma coisa.

— O que sugere que façamos agora? — perguntou Bronet.

— O melhor, o máximo que podemos fazer é tentar procurar conhecer tudo a respeito desse mundo, ver tudo que for possível, tudo que se possa ouvir, conseguir o maior número possível de dados. Aquele velho receptor de dados pertencente ao seu computador sofreu uma séria avaria quando descemos, não foi?

— Sim — concordou Ischklah, sorrindo tristemente. Não faremos mais nada como ele. O que desejava era conseguir o maior número de informações para depois conseguir uma resposta do computador.

— Precisamos conseguir bastante informações. Nunca serão demasiadas.

— É verdade — disse Oski. — Embora não seja um operador especializado de computador, como você, manejo um computador como um radioamador lida com seus aparelhos. Mas isso não é o mesmo do que ser capaz de controlar uma estação de rádio e preparar as linhas de comunicação indispensáveis.

— Como o rádio, parece estranho e lento —- disse Ischklah, pensativo. — Entretanto, para os antigos da Terra, quando ele foi inventado parecia incrível. Agora é tão lento que se pode mandar uma mensagem pelo hi-perespaço atravessando metade do Universo, no mesmo tempo em que uma onda de rádio atravessa apenas um ou dois planetas no mesmo sistema planetário.

— Isso é o resultado do progresso — disse Oski.

— Às vezes, duvido que o seja. Existem muitos tipos de progresso, você sabe disso. Veja por exemplo nossa especialização — disse Korzaak. — Ficamos inteiramente ocupados fazendo coisas que não sabemos para que servem!

— Lá vem você com a metafísica outra vez — disse Bronet.

— Se encarar a sua idéia pelo lado metafísico — disse Korzaak — obterá algo terrível.

— Que idéia? — perguntou Bronet.

— Sua idéia sobre harmonia e falta de harmonia, sobre concórdia e discórdia... Aquela velha história, por que você se lembraria dela, de repente?

— Não sei; o que é a memória? — perguntou Bronet. — Ou como ela se forma?

Eles se conservavam parados olhando aquela luz amarela, formulando aquelas perguntas profundas, chegando até à filosofia e à metafísica; e todavia não estavam mais próximos de uma solução do que os outros estiveram.

— Tenho uma teoria — disse a Bronet — que de certa forma se adapta ao que acabou de dizer — disse Ischklah.

Bronet o encarou com ar interrogativo.

— Prossiga — convidou ele.

— Falamos sobre harmonia e desarmonia como se uma fosse um eco obrigatório da outra, como se não pudéssemos ter um positivo sem um negativo, haver um mais sem um menos. Quando uma mulher está fazendo um bordado, há uma confusão no avesso do tecido, e um desenho no outro lado.

— Nem sempre — disse Korzaak.

— Não, mas quase sempre — disse Oski. — Já passei algum tempo fazendo esses trabalhos nas viagens longas, tediosas; eles lhes dão algum trabalho criativo para fazer e afastam a mente do vasto oceano do nada à sua volta.

— Suponha apenas — disse Ischklah calmamente — que esteja fazendo um bordado. Os dois lados serão opostos um ao outro, não serão? Se estiver usando linha branca e preta, os pontos pretos serão brancos de um lado e pretos do outro.

— Bem, você não está sendo muito exato :— disse Oski — mas tem um pouco de razão.

Ischklah concordou também.

— Estou pensando em termos gerais — muito generalizados. A música também — é harmonia e dissonância. O mundo está cheio de opostos. Nós os compreendemos porque todos seguem princípios científicos. O que aconteceria se alguma coisa não obedecesse?

De repente, Korzaak conseguiu seguir o pensamento de Ischklah.

— Uma das principais coisas de um organismo é poder se libertar das sobras. Se isso for impedido, ele se intoxica e morre. O mesmo se dá com o ser humano, com uma comunidade; por que não com uma galáxia?

— Por que não com um universo? — interrompeu Bronet. Ischklah e Korzaak o encararam. O primeiro acabou concordando.

Oski sentou-se. Bronet afastou-se um pouco da torre, ao lado da qual se achavam e a olharam novamente. Havia üm tom amarelo rivalizando com o cor-de-rosa, e disputando a supremacia.

— Não faz sentido — disse ele. — São aparentemente aparelhos e devem ter alguma finalidade neste planeta.

— Para que poderíam servir?

— Porque não podemos perceber para que servem — disse Korzaak — não quer dizer que não tenham uma finalidade.

— Não — disse Oski, interrompendo-os — mas não somos tolos, nenhum de nós. Não somos perfeitos, mas não somos tolos! Raramente encontrei um aparelho que eu não pudesse imaginar para que servia, de uma forma ou de outra, e dizia para mim mesmo: eis aqui uma peça de um complicado equipamento pertencente a uma inteligência superior, que executa tal e tal tarefa, de uma forma que não compreendo.

— Sim, entendo o seu ponto de vista — disse Ischk-lah — e serve para mim. O homem pode não ser a maior inteligência, mas o é em grau suficiente para saber para que servem as coisas, mesmo que não possa compreendê-las.

— Para onde nos leva isso? — perguntou Oski.

— Deixa-nos com outro enigma, que não faz sentido...

— Que diabo é isso? — perguntou Bronet.

Algo começou a correr na direção deles, com o aspecto de uma roda que houvesse se desprendido de um carro em movimento.

CAPÍTULO XII

Estavam tão desamparados como estátuas, à medida que eram levados pelos nativos sobre a estranha, lisa e colorida superfície do planeta. Parecia um pesadelo, para Ischklah. Tinha o aspecto estranho, como um transe. Parecia fugir à realidade. Mas ele repetia para si mesmo que aquilo era real. Sentia-se como uma mente separada do corpo. Era muito estranho estar sendo transportado por esquisitos nativos invertebrados.

Finalmente, os nativos se afastaram. Os quatro exploradores paralisados ficaram a sós. Estavam em condições de examinar de perto pelo menos alguns dos mecanismos da nave dos nativos. Em alguns lugares havia coisas que podiam ser compreendidas; e também outras que estavam além de sua compreensão. Uma parte do equipamento parecia-se muito com os da nave humanói-de. Alguns problemas que já haviam sido resolvidos há tempo pelos humanóides pareciam ainda difíceis para eles. Os seus computadores pareciam bastante antiquados quando comparados aos dos humanóides. Outras partes eram muito mais adiantadas que pareciam incompreensíveis para os humanóides. Aconteciam coisas na nave. Embora estivessem privados de toda sensação física, os quatro astronautas (tiveram a convicção de que a nave começava a se mover. É uma espécie de conhecimento instintivo, fortemente incrustado no cosmonauta. Ele lhe diz quando está voando no espaço ou no hiperespaço, ou quando está em terra firme — por assim dizer — na superfície de um planeta. Sabiam que estavam se elevando acima da superfície do falso planeta.

Ainda não havia sinal da presença dos estranhos nativos invertebrados, que os havia capturado. Foi Ischklah quem sentiu primeiro aquela estranha sensação de formigamento. Sua mente ficou excitada com a idéia que por ela passou naquele momento.

— Está desaparecendo! Está desaparecendo! ESTÁ DESAPARECENDO!

Korzaak concordou.

— Está passando! — repetiu ele. Sua voz era esquisita como se estivesse fortemente resfriado, mas era uma voz. Qualquer coisa era preferível àquele silêncio sepulcral, pelo qual tinha passado e que pareciam séculos, embora não tivessem se escoado mais do que umas duas ou três horas terrestres, quando muito.

— Será que eles sabem que está passando o efeito paralisador em nós? — perguntou Oski, esfregando o seu quadril ferido.

— Devemos ser tão esquisitos para eles quanto eles são para nós; saiba que houve uma tremenda troca de informações — disse Ischklah. — Por outro lado...

— Por outro lado — interrompeu Korzaak — eles podem pensar que o que fizeram foi fatal.

— Acha que eles tinham essa intenção? — perguntou Bronet.

— Bem, eles são muito pouco amistosos. Afinal, nós não fizemos nenhum gesto agressivo contra eles!

— Se tivéssemos granadas de mão — disse Oski — teríamos liquidado uma porção deles!

— Foi o que pensei, mas muito tarde, quando eles já haviam utilizado suas armas.

— Acho que não existem granadas de mão aqui nesta nave — disse Bronet.

— Nunca se sabe o que se pode encontrar — disse Oski.

— Como poderiamos ter mais chance de sobreviver, lutando contra eles? — perguntou Ischklah.

— Minha sugestão — disse Korzaak — é que nós quatro nos separemos.

— Não podemos nos separar em mais do que quatro, podemos? — perguntou Bronet, rindo.

— Você é muito insensato — comentou Oski, mas não deixou de sorrir.

Bronet o encarou com seriedade.

— Faríamos uma excelente dupla! — respondeu ele. — A minha insensatez não é pior do que a sua falta de capacidade mental!

— Em guarda! — disse Korzaak — repetindo uma frase do século XX, uma das poucas que conhecia.

— Não podemos perder tempo — disse Korzaak. -Se eles não esperam a nossa volta à normalidade, ou que isso se dê tão cedo, devemos tirar partido do fator surpresa.

— Você fala como um estrategista — disse Ischklah. — Nada como uma surpresa para ter uma vantagem sobre o inimigo.

— Só a surpresa não basta — disse Bronet. — Se tudo o que puder fazer for pular e dizer “Bum” não terá muito êxito.

— Terá vantagem se o inimigo sofrer do coração — disse Ischklah, de forma dogmática.

— Quem sabe se esses indivíduos possuem coração? — disse Bronet.

— Ficamos conhecendo-os bastante — disse Korzaak. — São muito diferentes de nós, naturalmente. Mas existem algumas semelhanças básicas. Não são feitos de cristal de rocha ou coisa parecida! Não são apenas ondas de pensamento ou coisa que o valha! São de carne e sangue!

— Bolas! — disse Oski — mas que carne!

— Você não tem certeza quanto à parte sangüínea — disse Ischklah.

— Não — concordou Korzaak.

— Acho que deveriamos nos separar de uma vez — disse Bronet. — Assim, se eles descobrissem um de nós, não terão apanhado os restantes. Isso se parece com aquelas brincadeiras das crianças. Enquanto um de nós estiver livre, terá chance de libertar os outros.

— A união faz a força — disse Ischklah.

— Depende das circunstâncias — disse Oski. — Falando como um historiador, os exemplos típicos de coalizão foram os porcos Gadarenos, e o que lhes aconteceu no fim, não foi muito animador!

— Não, de fato não foi! — concordou Korzaak. Depois dirigiu-se a Ischklah.

— Acho que devemos nos separar de uma vez — disse ele.

— Alguém se aproxima — murmurou Bronet.

— Então saiamos daqui o quanto antes — disse Oski.

— Isso mesmo! — A voz de Bronet era enérgica, insinuante.

Um certo número de passagens conduzia ao compartimento da nave nativa, na qual se encontravam. Cada um deles forçou uma delas.

CAPÍTULO XIV

— Acho que encontrei uma solução — a voz de Bro net descia pelo tubo bastante estranha e distorcida, comc a voz de um robô de um programa de vídeo de ficção científica. Pois agora que o espaço foi conquistado pelas naves espaciais do Império, a ficção científica tornou-se ainda mais conhecida do que tinha sido nas mentes dos melhores escritores dos séculos XIX e XX. Agora que ela se tornou ciência de fato, muita coisa que foi escrita aconteceu realmente. Muitas teorias da antiga ficção científica tornaram-se leis das viagens espaciais, e se existe alguma coisa que faça lembrar a Terra do século XX, são os trabalhos dos profetas visionários que escreveram em ficção o que depois aconteceu.

Os astronautas e os nativos permaneciam junto ao tubo, ouvindo Bronet.

— Esta galáxia — disse ele — é uma parte vital da criação; realmente, é vital no conjunto todo. Todos nós dependemos da Galáxia 666, mais do que supomos. Habitantes do Império, de outros lugares, nativos, todos nós — porque nossas vidas dependem de uma certa ordem, e a Galáxia 666 é um caos.

— Não entendo — disse Oski — olhando para Ischklah e Korzaak. — Vocês acham que ele está com a mente alterada? — perguntou em voz baixa.

— Esta galáxia é uma parte vital de todos os Cosmos. Sem ela, tudo o que nós sabemos, quase todas as leis, cessariam de existir — disse Bronet pelo tubo.

A nave deu outro forte solavanco. Eles percebiam os controles se movendo, podiam ouvir o ruído das alavancas, enquanto Bronet tentava ajudá-los. Os nativos estavam agrupados, com os seus pseudópodos oscilando e se reunindo.

— O universo todo é uma perfeita harmonia, uma espécie de grande tapete — disse Bronet outra vez, depois de uma pausa. — Um dos lados é agradável de ser visto e faz sentido; é o desenho, a forma. No avesso existe a confusão caótica dos fios que nada formam. Por exemplo, um trecho de bordado — um lado é a figura bordada, o outro ... é apenas uma confusão sem nexo. O mesmo se dá com a música. A música harmoniosa possui de alguma forma, um eco dissonante que é uma parte essencial dela.

— Não estou entendendo bem — comentou Oski.

— Psiu! — fez Korzaak.

— Silêncio! — pediu Ischklah.

— O tempo é escasso — prosseguiu Bronet — mas preciso explicar isto primeiro, antes de fazer o que estou tentando.

— Continue — disse Korzaak, animando-o.

— Prossiga — pediu Ischklah.

Oski ficou calado, olhando para a pequena abertura, usada para as conversações.

Houve uma pausa, durante a qual a nave oscilou violentamente e começou a cair. Os nativos ficaram mais agitados e nervosos, e que os fazia parecer mais humanos.

A voz de Bronet surgiu novamente.

— Considere a água que sai de uma banheira — disse ele de repente.

—> O que? — disse Oski.

— Cale-se — ordenou Ischklah.

Oski resmungou e calou-se.

— Você disse: a água saindo de uma banheira? — falou Korzaak.

— Sim — respondeu Bronet.

Era uma coisa esquisita. Ischklah e Oski estavam incrédulos.

— A água que sai de uma banheira gira de uma forma ordeira, mas em um tubo há uma espécie de vórtice de caos. É esse vórtice que permite a saída perfeita de água. O mesmo acontece com a música e com o bordado. Este universo, a Galáxia 666, é como o avesso do tapete, a desarmonia na música, o vórtice de caos na água. Esta galáxia é vital; sem ela, as leis da ciência para o resto do universo não seriam válidas. Estou sendo claro?

— Acho que sim — disse Oski e recusou-se a ficar em silêncio. — Tem razão, Bronet — disse ele. E olhou com severidade para Korzaak e Ischklah. — Essa idéia Bronet já havia exposto antes, agora me lembro. Não se lembram dele falando sobre uma canção do século XX? Sobre a música que parece um eco harmonioso de nossa vida desarmoniosa? A música se intitula “O Acorde Perdido”. Bem, era nisso que ele pensava! Meditou muito a respeito, e agora expôs o seu pensamento!

— Mas que utilidade teiu para nós? — perguntou Ischklah.

— Como podemos escapar com vida? —- perguntou Korzaak.

— Qual é o proveito disso, Bronet? — perguntou Oski.

— Bem, temos que reconhecer que tudo aqui é por acaso, um mero acaso. É uma questão de oportunidade e de sorte.

— Como irá isso nos salvar? — perguntou Korzaak.

— Tudo aqui é sem padrão — disse Bronet pelo

tubo. — O que fazemos nós no mundo de princípios científicos, um mundo de leis, e de ordem?

— Nos comportamos de uma forma ordeira — disse Oski. — Sabemos que se fizermos A, segue-se B. Se fizermos C, se seguirá D, e assim por diante. Você sabe que se tocar a chapa de um fogão quente, ficará queimado; sabemos que se fumarmos ou bebermos em demasia, isso custará nossas vidas...

— Exatamente! Esse é o segredo! Quando estiver em Roma, faça como os romanos. Lembra-se desse provérbio, Oski?

— Sim — disse ele — lembro-me.

— Então faça explicação dele — gritou Bronet.

— Faça você — disse Oski. — Eu não tenho meios!

Bronet começou a rir, de modo selvagem.

— Isso mesmo — disse ele, com voz rouca.

— O que está insinuando? — perguntou Oski.

— Um de nós ficou louco temporariamente — disse Bronet. — Caos, desordem, mais um nome para loucura!

— Então é assim? — perguntou Oski.

— Estou de posse dos controles — disse Bronet — e se eu ficar louco, pode ser por puro acaso que eu consiga dirigir essa nave com segurança.

— Ele tem razão —■ murmurou Oski, afastando-se do tubo de comunicação.

Bronet estava fingindo sofrer um ataque de fúria.

— Estou louco! — dizia ele. — Agora, que farei? Vamos puxar todos esses controles. Bong, bong, bong — gritava ele.

Várias peças do equipamento começaram a funcionar e outras pararam.

— Mero acaso — gritou Bronet.

A velocidade da nave aumentou e diminuiu; por alguns instantes foi regular e depois recomeçou a variar.

A nave saltava como se estivesse perseguindo algo, depois diminuía a sua marcha, como se estivesse em um estranho fluxo, numa corrente aérea.

Eles mudaram de rumo; chegaram mais perto do planeta e depois se afastaram.

A nave oscilava como uma bandeira. A seguir, parou de repente, e tudo ficou em calma e paz...

Nada se movia. Onde havia oscilação, agora deslizava. Pareciam caminhar num colchão de plumas.

Ischklah e Korzaak recobraram os sentidos aos poucos, bem como Oski e alguns nativos.

De repente, ouviu-se a voz de Bronet pelo ventilador, num tom normal e sombrio:

— Tudo bem aí embaixo?

Ischklah chegou primeiro perto do tubo.

— Sim, estamos todos bem; esgotados, mas vivos.

— Então, estávamos certos — disse Bronet. — Pelas sete luas verdes, estávamos com a razão!

Houve uma longa pausa. Um dos nativos tocou em Ischklah com o seu pseudópodo.

— Diga a Bronet que ele salvou a nós todos. Faremos um vôo ao planeta mais próximo de seu Império, e os deixaremos lá, em segurança, como prometemos.

Uma nave pequena e estranha desceu em um pequeno planeta da Galáxia 665, protegida pela escuridão. Quatro homens desceram. Os nativos voltaram.

Quatro homens ficaram numa rodovia e fizeram parar o primeiro carro que por ela passou.

Estavam de volta em sua civilização, esperando uma nave para levá-los de volta aos seus lares, onde Ischklah e Korzaak trabalhavam no grande computador, no qual teve início a grande aventura.

Bronet havia resolvido o problema da falsa galáxia; mas aquela estranha afinidade entre Korzaak e Ischklah continuou misteriosa para sempre.